**王鴻緒**（），初名**度心**，中[进士后改名鴻緒](../Page/进士.md "wikilink")。字季友，号**俨斋**，又号**橫云山人**，江南华亭（今上海[松江](../Page/松江.md "wikilink")）人，清朝史學家。

出於官宦之家，父[王廣心](../Page/王廣心.md "wikilink")，[王頊齡之弟](../Page/王頊齡.md "wikilink")。康熙十二年（1673年）一甲第二名進士，授翰林院[編修](../Page/編修.md "wikilink")。康熙十四年（1675年）主持顺天乡试，充日讲起居注官，不久升[赞善](../Page/赞善.md "wikilink")。康熙二十一年（1682年）转[侍读](../Page/侍读.md "wikilink")，任《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》总裁官，撰寫列传。康熙二十四年（1685年）充会试总裁官。康熙二十六年（1687年）擢左都御史。康熙二十八年（1689年）服父丧期满返京，遭左都御史[郭琇弹劾其与](../Page/郭琇.md "wikilink")[高士奇](../Page/高士奇.md "wikilink")“互相勾结，表里为奸，植党营私，招权纳贿，蒙蔽视听，扰乱朝政”，又收受嘉定知县贿赂银五百兩。康熙鑑於前朝黨禍，不願擴大事端，此事不了了之。

康熙三十三年(1694年)，因大學士[王熙](../Page/王熙.md "wikilink")、[張玉書的推薦](../Page/張玉書.md "wikilink")，[康熙帝以](../Page/康熙帝.md "wikilink")《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》「自開局纂修以來，歲久未告竣，事預期速，蕆宜專責成」，責成王鴻緒開始編修《明史》。康熙四十一年，《明史》列傳剛脫稿，尚未訂正，[萬斯同即逝於王鴻緒寓所](../Page/萬斯同.md "wikilink")，《明史》的編纂進入了另一個階段。康熙四十三年（1704年）参与纂修《[佩文韵府](../Page/佩文韵府.md "wikilink")》。

康熙四十八年(1709年)，王鴻緒被免職，以原官解任回籍，他私下帶走史稿，經五年的刪改潤筆，於康熙五十二年史稿撰筆初成，次年進呈。雍正元年（1723年）六月十七日，王鴻緒進呈明史稿310卷，體例均備，七月十八日內閣將之交明史館收藏。不久王鴻緒將明史稿刻為己作，此即《橫雲山人明史稿》，不具萬斯同之名。同年八月十五日，王鴻緒即卒於[张堰镇家](../Page/张堰镇.md "wikilink")。明史的第二次修稿至此終點。

王鸿绪工书法，“奄有魏晋以来诸家之长，挥毫落纸，人争藏弆”。兼通医学，有医著《王鸿绪外科》。著有《横云山人集》27卷。《清史稿》有傳。\[1\]

## 評價

[黄云眉](../Page/黄云眉.md "wikilink")《明史纂修考略》谓：“王鸿绪目睹同馆凋谢，史事阑珊，遂生攘窃他人成稿之奸心。......岁月愈邈，公然以多人心血之结晶，归诸一己之笔削而无所忌惮矣。......鸿绪于此事既非内家，而分合有无，妄自立异；又假手于刻薄无知之馆客，任意颠倒，是非毁誉，漫无准的。”[梁啟超亦曾批評王鴻緒是](../Page/梁啟超.md "wikilink")「白晝行竊的偷書賊」。

[傅斯年認為武英殿本](../Page/傅斯年.md "wikilink")《明史》的纂修，距離原來史料時間較遠，政治忌諱更深，應不如王鴻緒的史稿；他並不認為王鴻緒全抄襲自萬斯同稿，十分肯定王鴻緒的個人努力。曾參與纂修的[楊椿說](../Page/杨椿_\(清\).md "wikilink")，王稿不一定全出於萬稿，他說：“萬稿與王稿頗有異同，是王稿亦不盡出萬稿，且時預修《明史》者，多博學宏詞，如[湯斌](../Page/湯斌.md "wikilink")、[倪燦](../Page/倪燦.md "wikilink")、[尤侗](../Page/尤侗.md "wikilink")、[黃虞稷](../Page/黃虞稷.md "wikilink")、[朱彝尊](../Page/朱彝尊.md "wikilink")、[潘耒](../Page/潘耒.md "wikilink")、[吳任臣等亦皆有所著述](../Page/吳任臣.md "wikilink")，如湯斌文集中亦有明史稿若干篇，朱彝尊有史館上總裁書多通，究修史義例，是稿亦不必盡出萬氏，惟稿悉經刪定，蓋不容否認。”\[2\]肯定王鴻緒對編纂列傳所做的努力。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

{{-}}       [category:清朝歷史學家](../Page/category:清朝歷史學家.md "wikilink")
[H](../Page/category:王姓.md "wikilink")

[Category:清朝榜眼](../Category/清朝榜眼.md "wikilink")
[Category:清朝翰林](../Category/清朝翰林.md "wikilink")
[Category:清朝戶部侍郎](../Category/清朝戶部侍郎.md "wikilink")
[Category:清朝左都御史](../Category/清朝左都御史.md "wikilink")
[Category:清朝工部尚书](../Category/清朝工部尚书.md "wikilink")
[Category:清朝戶部尚書](../Category/清朝戶部尚書.md "wikilink")
[Category:松江人](../Category/松江人.md "wikilink")

1.  《清史稿·列傳五十八》
2.  楊椿，《孟鄰堂文鈔》，卷2